\section{Künstliche Intelligenz}
\label{sec:ai}

In diesem Abschnitt sind meine Notizen zu künstlicher Intelligenz zu finden.

Künstliche Intelligenz ist ein Teilgebiet der Informatik und beschäftigt sich mit maschinellem Lernen \citep{ai-wikipedia}.

\begin{enumerate}

    \item Was ist KI genau?
    
KI ist eine Technologie, die erstmalig wirklich versteht, was sie sagt, sieht und tut und damit ein altes Problem löst.
->Künstliche Intelligenz ist die Imitation von menschnlichen Fähigkeiten wie Denken, Lernen.... Sie ermöglicht technische Systeme wahrzunehmen und Probleme zu lösen um ein Ziel zu erreichen.
\item Für was kann KI genutz werden?

\begin{itemize}
    \item Online Shopping und Werbung: Empfehlungen zu geben aufgrund der früheren Käufe oder Produktionssuchen.
    \item Virtuellen Assistenten: Die deine Fragen beantowrten und dir helfen eine Lösung zu finden.
    \item Chatbots: Es gibt Automatische Übersetzungen. Chatbots
    \item Fahrzeuge: Nutzen KI um das Ziel zu erreichen oder KI- Sicherheitsfunktionen.
    \item Cybersicherheit : KI ist ein Tool, um die Sicherheit von Computern zu verbessern und gegen Cyberdrohungen zu kämpfen.
    \item Bilder nach Krebsanzeichen untersuchen 
    \item automatische Spracherkennung
\end{itemize}
3.Auswirkungen von KI /positive oder negative Aspekte/ auch in der Zukunft
- Man verliert den Mehrwert der Sachen, weil alles einfach vorgelegt wird und man muss selber nicht viel Nachdenken -> ... Wir lassen immer mehr  der Machischne Sachen übernehmen und verlieren die Freude an selber etwas zu verfassen, an selber etwas auszuprobieren.
- Es gibt viele künstliche Influencer, die einersits eine Marketingstrategie sind um mehr Geld zu verdienen. Andererseits hat es negative Auswirkungen auf die Psyche der Jugendlichen, die nur das perfekte Leben der KI sehen und ihres hinterfragen.
- automatische Sprachekerkennung -> behinderten Menschen zu gute 
- Unternehmen leichter Datenmengen analysieren, leichter für sie Entscheidungen zu treffen.
- Gesundheitswesen Datenmengen nutzen und anhand auf Mustern, Krankheiten zu identifizieren. 
-Anfällig auf Hackerangriffe in der Zukunft
5.Wie kann man KI in der Praxis testen?
Bsp: autonome Autos
6.KI Pläne in der Zukunft
Eine KI zu schafen mit menschlichen Verstand, die uns auch übertreffen kann. Jedoch soll sie zu unserem Wohl dienen und nicht eine Gefahr werden.
Sie soll unsere Normen unsere Absichten verstehen, interpretieren.
Was kann sie dann tun?
-Unfälle im Verkehr zu vermeiden, Routen zu optimieren,  
...

\end{enumerate}